染紅港媒增至35% 新聞自由瀕危專訪維權人士「認罪」 記協斥令人痛心

染紅港媒增至35% 新聞自由瀕危
專訪維權人士「認罪」
記協斥令人痛心

要聞

【本報訊】香港記者協會昨發表2017年言論自由年報，以「一國圍城」為主題，指中央收緊對香港管治，港媒過去一年自我審查情況惡化。報告指全港26間主流傳媒，包括有線電視完成股權轉移法律程序後，將有9間機構被內地控制或有中資入股，令本港主流傳媒「染紅」比例增至35%；記協更指部份染紅媒體參與強迫維權人士自證其罪的報道，情況令人憂慮。
記者︰譚靜雯

本港言論、出版及新聞自由過去一年受盡風吹雨打。記協昨日發表2017年言論自由年報，指正值回歸20年，北京全面收緊香港高度自治，社會對表達自由和新聞自由被侵蝕的憂慮與日俱增。

TVB日前爆河蟹醜聞，在習近平訪港期間突然抽起一集諷刺警方保安措施的《頭條新聞》。互聯網

TVB抽《頭條新聞》受質疑

記協報告指北京加強施壓，紅色資本入主港媒，新聞自由正在逐步倒退。現時全港的26間主流傳媒之中，8間被內地控制或有中資入股，報告更點名提到電視廣播有限公司（無綫）遭當局揭發被一名中共黨員透過保密協議所掌控。另外，有線電視完成股權轉移法律程序後，也被染紅，令被染紅的港媒比例增至35%。
記協主席楊健興稱，傳媒應擔當監察角色，若為當權者宣傳或發聲，將會嚴重打擊新聞自由。言論自由年報編輯麥燕庭也稱，港媒「江山一片紅」情況令人憂慮，將影響編採方針。

709大抓捕中被捕的內地維權律師王宇，曾在多間港媒的專訪中認罪。電視截圖

麥燕庭舉例，無綫過去多次遮蓋中華民國國旗；日前國家主席習近平訪港，無綫在沒有合理的解釋下抽起《頭條新聞》節目，均令人質疑是受內地資金入主影響。
年報更指出八成半主流傳媒老闆或新聞部主管已被政府吸納，如獲邀加入建制或授勳。前特首梁振英最後一份授勳及委任太平紳士名單不乏傳媒高層，包括電視廣播有限公司助理總經理袁志偉、《星島日報》總編輯黎廷瑤及《明報》營運總裁甘煥騰等。麥指新聞工作者應保持獨立身份，「如果接受政府勳章，報道政府新聞時會唔會有唔同考慮？」

促林鄭落實資訊自由法

年報又提到，部份內地媒體配合政權報道異見人士自證其罪，歪風蔓延至香港。麥燕庭舉例稱，中資控制的港媒早前報道內地維權律師李和平助手趙威的獨家專訪，引述趙稱後悔參加維權工作，但當時他仍然下落不明。
另一名維權律師王宇接受多間港媒專訪時，聲稱對發表不當言論感慚愧和懺悔。麥燕庭指這種「認罪」報道做法不專業，令人痛心。
新任特首林鄭月娥競選時簽署「新聞自由約章」，承諾任內落實資訊自由法和檔案法。記協促請她盡快坐言起行，捍衞新聞自由。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

網誌推政策 礙傳媒監察

要聞 5小時前

點解無東方星島？

收皮啦記協

黃皮膚社會係優質社會黎

點止35%呀

85%就差唔多

有線都染左色?

所謂記協咪又係矯情左膠組織，除左心痛仲識乜

佢用中國資金計就可能係，但如果用報導立場黎睇應該係八九成